\chapter{Authentification}

\section{Introduction}

Dans ce chapitre, nous allons voir comment faire pour vous identifier sur votre site. Nous verrons comment adapter le contenu de vos pages suivant que vous soyez identifié ou non. Soyons clair dès le départ. Ce que je vais vous montrer ici n'est pas une sécurisation digne de \og{}\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Fort_Knox#D.C3.A9p.C3.B4t_mon.C3.A9taire_Bullion}{Fort Knox}\fg{}. Il y a d'autres éléments à prendre en compte, comme le chiffrement\dots{}

Mais avant de rentrer dans le vif du sujet, je dois d'abord introduire quelques concepts comme les sessions et les bases de données. Bon, OK, vous êtes sensés maitriser ces domaines, mais on verra comment les gérer avec CodeIgniter. Et un petit rafraichissement ne fait pas de tord. \emoticon{smile}

\section{Sessions}

\subsection{Sessions de PHP}

Si vous ne connaissez pas les sessions de PHP, je vous invite à consulter l'\href{http://php.net/manual/fr/book.session.php}{aide en ligne}. Pour faire court, les sessions permettent à votre site de \og{}retenir\fg{} des informations d'une page à l'autre, comme le fait d'être identifié ou pas, d'avoir mis des articles dans son panier ou pas, etc. Ces informations sont stockées sur le serveur web.

Pour démarrer une session, on utiliser l'instruction \code{session\_start()}. PHP va alors créer un identifiant spécial qui va permettre de récupérer les données sauvegardées. Ne vous prenez pas trop la tête pour savoir comment cela fonctionne, PHP fait ça très bien sans vous \emoticon{wink}. Si vous voulez quand-même comprendre, ou si vous avez des problèmes, vous pouvez consulter \href{http://php.net/manual/fr/session.idpassing.php}{l'aide en ligne} (ce n'est pas indispensable, mais c'est chaudement recommandé \emoticon{angel}).

Les données à sauvegarder devront être enregistrées dans la variable spéciale \code{\$\_SESSION}. Il s'agit d'un tableau associatif, une structure de données très courante en PHP, qui est accessible depuis n'importe où dans votre programme. Attention, cette variable n'accepte pas tous les types de données. Les données scalaires (nombres, chaines de caractères\dots{}) sont très bien acceptées. Pour les autres, n'hésitez pas à faire des tests.

Voici un petit exemple d'utilisation des sessions en PHP:

\begin{lstlisting}
<?php
session_start();
if (!isset($_SESSION['count'])) {
  $_SESSION['count'] = 0;
} else {
  $_SESSION['count']++;
}
echo "Valeur: ".$_SESSION['count'];
?>
\end{lstlisting}

La première vois que vous allez charger la page, la variable \code{\$\_SESSION['count']} sera initialisée à \code{0}, ensuite, chaque fois que vous chargerez la page, la valeur sera incrémentée de \code{1}. Cette incrémentation ne vaut que pour vous. Si quelqu'un d'autre affiche la page, ou si vous utilisez un autre navigateur, le décompte sera différent.

\subsection{Sessions avec CodeIgniter}

Pour utiliser les sessions avec CodeIgniter, nous pourrions très bien utiliser les mécanismes internes de PHP. Cependant, CodeIgniter ajoute certaines fonctionnalités aux sessions. Je ne les développerai pas toutes ici, mais pour plus de détails, vous pouvez toujours consulter \href{http://www.codeigniter.com/user_guide/libraries/sessions.html}{l'aide en ligne} (j'espère qu'il n'y a pas de royalties à payer pour utiliser cette phrase, sinon je risque d'être ruiné à ce stade \emoticon{laugh}).

Donc, pour utiliser les sessions, nous allons devoir charger la librairie \code{Session}. Comme nous allons l'utiliser tout le temps, je vous conseille de la charger automatiquement. Modifions ainsi le fichier \code{application/config/autoload.php}:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');
// (...)
$autoload['libraries'] = array('session');
// (...)
\end{lstlisting}

Pour accéder aux données de session, nous pouvons utiliser indifféremment la variable classique \code{\$\_SESSION} ou l'objet \code{\$this->session}. Et pour réaliser l'exemple de notre compteur de la section ci-avant, nous pourrions définir dans notre contrôleur:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Site extends CI_Controller {
  // (...)
  public function session_test() {
    $this->session->count ++;
    echo "Valeur: " . $this->session->count;
  }
}
\end{lstlisting}

Comme d'habitude, avec CodeIgniter, tout est simple. \emoticon{laugh}

\section{Base de données}

Avec la base de données, nous allons pouvoir commencer les choses intéressantes. Comme preuve de l'importance des bases de données pour un site web, \href{http://www.codeigniter.com/user_guide/database/index.html}{l'aide en ligne} (encore une fois) de CodeIgniter sur le sujet est très conséquente par rapport au reste du \emph{framework}. Elle y consacre même un chapitre complet. Alors, on va y aller doucement. Nous n'allons ici envisager que la lecture des données. Nous aborderons la modification des données dans un prochain chapitre.

\subsection{Configuration de la base de données}

CodeIgniter permet des configurations complexes de bases de données. Nous allons rester simple. Si vous voulez plus d'information sur le sujet, vous pouvez consulter \href{http://www.codeigniter.com/user_guide/database/configuration.html}{l'aide en ligne}.

La toute première chose à faire est de modifier le fichier \code{application/config/database.php} avec les paramètres suivants. Attention, les paramètres non cités ici ne doivent pas être supprimés.

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');
// (...)
$db['default'] = array(
    // (...)
    'hostname' => 'localhost',  // nom d'hôte du serveur de base de données
    'username' => 'ocrci',      // nom d'utilisateur de la base de données
    'password' => 'ocrci',      // mot de passe de la base de données
    'database' => 'ocrci',      // nom de la base de données
    'dbdriver' => 'mysqli',     // pilote du serveur de la base de données
    // (...)
);
// (...)
\end{lstlisting}

Pour une configuration sur un serveur MySQL, les paramètres importants sont le nom du serveur de base de données, le nom d'utilisateur de la base de données, son mot de passe, le nom de la base de données et le pilote. Normalement le pilote est \code{'mysqli'} et le reste est donné par votre fournisseur d'accès. Si vous utilisez un autre type serveur de base de données que MySQL, il faudra vous référer à la documentation (allez! je change un coup \emoticon{angel}), et utiliser le paramètre \code{'dsn'}.

Ensuite, pour pouvoir accéder à la base de données, il suffira de charger la librairie \og{}\code{Database}\fg{}. Comme nous en aurons besoin très souvent, nous la chargerons automatiquement en modifiant le fichier \code{application/config/autoload.php}.

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');
// (...)
$autoload['libraries'] = array('database', 'session');
// (...)
\end{lstlisting}

Nous accèderons à la base de données en utilisant le code \code{\$this->db}.

\subsection{Constructeur de requête}
\label{sec_auth_db_query_builder}

Nous pourrions écrire nos requêtes avec des commandes SQL et les exécuter. C'est très simple avec CodeIgniter:

\begin{lstlisting}
$query = $this->db->query(/* requête */);
\end{lstlisting}


Personnellement, je préfère utiliser le constructeur de requête (\href{http://www.codeigniter.com/user_guide/database/query_builder.html}{\emph{Query Builder}}). Il s'agit d'un objet qui permet de créer sa requête en faisant appel à certaines méthodes. Vu comme ça, ça pourrait paraitre plus compliqué que d'écrire soi-même ses requêtes en SQL et de les exécuter. Mais si celles-ci dépendent fortement de paramètres (comme par exemple pour effectuer des recherches complexes), le constructeur de requête s'avère très utile.

\begin{lstlisting}
$query = $this->db->select(/* colonnes */)
                  ->from(/* nom table */)
                  ->where(/* condition */)
                  ->get();
\end{lstlisting}

Les méthodes du constructeur de requête se rapprochent très fort des commandes SQL. Il en propose aussi des tas d'autres. Si cela vous intéresse, n'hésitez pas à consulter \href{http://www.codeigniter.com/user_guide/database/query_builder.html}{l'aide en ligne} (ça y est, je recommence \emoticon{wink}).

\subsection{Récupération des données}

Une fois que notre requête de sélection est créée et exécutée, nous pouvons parcourir le résultat très simplement grâce à sa méthode \code{result()}. Supposons que nous voulions parcourir une table \code{client}. Il suffirait de travailler comme dans l'exemple ci-dessous.

\begin{lstlisting}
$query = $this->db->get('client');

foreach ($query->result() as $row) {
    /* faites ce que vous avez à faire ici */
}
\end{lstlisting}

\section{Implémentation}

Voyons comment utiliser les sessions et la base de données. Pour pouvoir identifier une personne, nous allons définir une table avec des noms d'utilisateurs et leur mot de passe et créer un modèle pour y accéder.

\subsection{Table des utilisateurs}
\label{sec_auth_implementation_user_table}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=.8]{images/table_login}
  \caption{Table des utilisateurs}
  \label{img_table_login}
\end{figure}

Ici, nous allons rester simple. Notre table, illustrée par ma figure \refpage{img_table_login}, contiendra les noms d'utilisateur et les mots de passe des utilisateurs. Elle contiendra également un identifiant et un statut pour chaque utilisateur, mais nous ne l'utiliserons pas maintenant.

Voici le code SQL pour créer la table pour MySQL. Si vous utilisez un autre serveur de base de données, il faudra peut-être adapter un peu les requêtes. CodeIgniter possède des fonctionnalités pour créer des tables, mais je n'en parlerai pas ici, allons-y doucement.

\begin{lstlisting}[language=sql]
CREATE TABLE IF NOT EXISTS `login` (
  `id` int(11) NOT NULL,
  `username` varchar(32) NOT NULL,
  `password` varchar(128) NOT NULL,
  `status` char(1) NOT NULL DEFAULT 'A'
) ENGINE=InnoDB DEFAULT CHARSET=utf8;

ALTER TABLE `login` ADD PRIMARY KEY (`id`);
ALTER TABLE `login` ADD UNIQUE KEY `uk_login` (`username`);
ALTER TABLE `login` MODIFY `id` int(11) NOT NULL AUTO_INCREMENT;
\end{lstlisting}

L'identifiant est de type entier et son incrémentation est automatique. Nous avons également veiller à ce que les noms d'utilisateur soient uniques.

Maintenant ajoutons un utilisateur. Comme nous n'avons implémenté aucune interface à ce sujet, nous devrons le faire via une requête SQL.

\begin{lstlisting}[language=sql]
INSERT INTO `login` (`username`, `password`, `status`) VALUES ('admin', '$2y$10$UyXEYppMuVnYN3Vd8l/enu3UoLr9zPTOXuQGWiZ/h4GQejoCJvlH.', 'A');
\end{lstlisting}

Oups! J'en vois qui sont un peu effrayé par le mot de passe. Ne vous inquiétez pas, ce n'est pas ce que vous allez devoir taper pour vous identifier. Un bonne pratique (pour ne pas dire une obligation) est de ne jamais sauvegarder en clair un mot de passe dans une base de données. Ainsi, si cette dernière se fait pirater, les pirates ne pourront pas faire grand-chose avec (OK, c'est encore un honteux raccourci, disons que cela ralentit fortement le processus de piratage). Le mot de passe est ici \og{}\texttt{password}\fg{} et nous verrons plus tard comment il a été encodé.

\subsection{Modèle}
\label{sec_auth_implementation_model}

Comme nous sommes dans une structure MVC, nous allons créer un modèle pour accéder aux données d'identification. Attention à la claque, je vous livre le code en vrac. Il est à sauvegarder dans le fichier \code{application/models/Auth\_user.php}.

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Auth_user extends CI_Model {

  protected $_username;
  protected $_id;

  public function __construct() {
    parent::__construct();
    $this->load_from_session();
  }

  public function __get($key) {
    $method_name = 'get_property_' . $key;
    if (method_exists($this, $method_name)) {
      return $this->$method_name();
    } else {
      return parent::__get($key);
    }
  }

  protected function clear_data() {
    $this->_id = NULL;
    $this->_username = NULL;
  }

  protected function clear_session() {
    $this->session->auth_user = NULL;
  }

  protected function get_property_id() {
    return $this->_id;
  }

  protected function get_property_is_connected() {
    return $this->_id !== NULL;
  }

  protected function get_property_username() {
    return $this->_username;
  }

  protected function load_from_session() {
    if ($this->session->auth_user) {
      $this->_id = $this->session->auth_user['id'];
      $this->_username = $this->session->auth_user['username'];
    } else {
      $this->clear_data();
    }
  }

  protected function load_user($username) {
    return $this->db
            ->select('id, username, password')
            ->from('login')
            ->where('username', $username)
            ->where('status', 'A')
            ->get()
            ->first_row();
  }

  public function login($username, $password) {
    $user = $this->load_user($username);
    if (($user !== NULL) && password_verify($password, $user->password)) {
      $this->_id = $user->id;
      $this->_username = $user->username;
      $this->save_session();
    } else {
      $this->logout();
    }
  }

  public function logout() {
    $this->clear_data();
    $this->clear_session();
  }

  protected function save_session() {
    $this->session->auth_user = [
        'id' => $this->_id,
        'username' => $this->_username
    ];
  }
}
\end{lstlisting}

Vous avez tenu le choc (ou pas \emoticon{wink})? OK, passons maintenant aux explications.

L'idée de base, est de permettre à un utilisateur de se connecter et de se déconnecter, et de garder cette information dans une session.

Tout d'abord, notre modèle va étendre la classe \code{CI\_Model}. Cela va nous permettre d'utiliser les librairies, les paramètres de configurations\dots{} déjà chargés. Pour plus de détails sur les modèles, vous pouvez consulter \href{http://www.codeigniter.com/user_guide/general/models.html}{l'aide en ligne}.

Passons maintenant à la méthode \code{\_\_construct()}. Je suppose que vous l'aurez deviné, il s'agit du constructeur. Nous allons dans un premier temps faire appel au constructeur de \code{CI\_Model}. Ensuite, nous allons charger les informations depuis la session en appelant la méthode \code{load\_from\_session()}. Si des informations existent, elles seront chargées. Attention, si vous n'appelez pas explicitement le constructeur de la classe parente, il ne sera pas exécuté et vous vous exposez à de sérieux problèmes. Faites-moi confiance, je l'ai (involontairement \emoticon{wink}) testé.

J'ai aussi défini une méthode \code{\_\_get()}. Il s'agit d'une des \href{http://php.net/manual/fr/language.oop5.overloading.php}{méthodes magique} de PHP, et j'aime ce qui est magique. Pour faire court, si vous essayez d'accéder à un attribut qui n'existe pas, c'est cette méthode qui sera appelée. Par exemple, si nous essayons d'accéder à l'attribut \code{username}, le modèle retournera le résultat de la méthode \code{get\_property\_username()} car c'est ce que nous avons défini dans la méthode \code{\_\_get()}. Nous aurons ainsi une propriété en lecture seule, car il n'y a pas de méthode pour l'affecter. Vous pourriez dire qu'il suffirait d'accéder directement à la méthode \code{get\_property\_username()} pour avoir le nom d'utilisateur. Ouais! vous avez raison. Mais c'est moins \og{}fun\fg{}. \emoticon{angel} Ah! N'oubliez pas d'appeler la méthode \code{\_\_get()} du parent (\code{CI\_Model}), car ce dernier utilise le même mécanisme et si vous ne le faites pas, vous aurez de sacrées surprises (je l'ai aussi testé involontairement \emoticon{wink}).

Un autre usage de \code{\_\_get()}, c'est la possibilité d'avoir des attributs \og{}calculés\fg{}. Voyons le cas de \code{is\_connected}. Ni le modèle, ni la base de données ne possèdent de champ pouvant dire si l'utilisateur est connecté ou non (en fait, on pourrait en avoir un, mais cela ne servirait pas l'exemple\dots{}). Pour savoir si l'utilisateur est connecté ou pas, nous testerons si l'identifiant est nul et retournerons le résultat. Tout cela de manière totalement transparente.

Les sections suivantes expliqueront comme se connecter, se déconnecter et vérifier si on est connecté.

Pour que cela fonctionne, nous devons également charger automatiquement notre modèle grâce au fichier \code{application/config/autoload.php}:

\begin{lstlisting}
<?php
// (...)
$autoload['model'] = array('auth_user');
// (...)
\end{lstlisting}


\subsection{Authentification}

Pour pouvoir s'identifier, nous devrons utiliser la méthode \code{login()} en lui passant le nom d'utilisateur et le mot de passe.

\begin{lstlisting}
$this->auth_user->login($username, $password);
\end{lstlisting}

La méthode \code{login()} va appeler la méthode \code{load\_user()} pour retrouver l'utilisateur dans la base de données sur la base de son nom d'utilisateur. Ici, j'utilise le constructeur de requête (voir section \refpage{sec_auth_db_query_builder}). Si un utilisateur est trouvé, on vérifiera le mot de passe. CodeIgniter, dans ses \href{http://www.codeigniter.com/user_guide/general/security.html}{recommandations de sécurité}, invite à utiliser les \href{http://php.net/manual/fr/book.password.php}{fonctions propres à PHP} en matière de sécurisation des mots de passes. Ainsi, pour générer le mot de passe de l'utilisateur que nous avons créé (voir section \refpage{sec_auth_implementation_user_table}), j'ai utilisé la fonction \code{\href{http://php.net/manual/fr/function.password-hash.php}{password\_hash()}}. Et pour vérifier si celui fourni par l'utilisateur est correct, j'utilise la fonction \code{\href{http://php.net/manual/fr/function.password-verify.php}{password\_verify()}}. Notez que je ne sauvegarde pas le mot de passe dans la session, cela n'est d'aucune utilité et il vaut mieux éviter de propager ce genre d'information.

Mettons maintenant cela en pratique sur notre site. Il y a un peu de travail, mais ce n'est pas compliqué.

Tout d'abord, modifions la vue \code{application/views/common/header.php} qui sert d'entête de nos pages pour ajouter le lien vers la page d'identification:

\begin{lstlisting}[language=html]
<!-- (...) -->
<div class="collapse navbar-collapse" id="main_nav">
  <ul class="nav navbar-nav">
    <li><?= anchor('index', "Accueil"); ?></li>
    <li><?= anchor('apropos', "À propos"); ?></li>
    <li><?= anchor('contact', "Contact"); ?></li>
  </ul>
  <ul class="nav navbar-nav navbar-right">
    <li><?= anchor('connexion', "Connexion"); ?></li>
  </ul>
</div>
<!-- (...) -->
\end{lstlisting}

Vous pouvez afficher la page d'accueil pour vérifier que le lien apparait bien dans le menu. Et ça ne sert à rien de cliquer maintenant sur ce lien, il ne mène à rien\dots{}

Créons maintenant la vue \code{application/views/site/connexion.php}. Il s'agit d'un simple formulaire, similaire à la page de contact.

\begin{lstlisting}[language=html]
<div class="container">
  <div class="row">
    <?= heading($title); ?>
    <hr />
  </div>
  <div class="row">
    <?= form_open('connexion', ['class' => 'form-horizontal']); ?>
    <div class="form-group">
      <?= form_label("Nom d'utilisateur&nbsp;:", "username", ['class' => "col-md-2 control-label"]) ?>
      <div class="col-md-10 <?= empty(form_error('username')) ? "" : "has-error" ?>">
        <?= form_input(['name' => "username", 'id' => "username", 'class' => 'form-control'], set_value('username')) ?>
        <span class="help-block"><?= form_error('username'); ?></span>
      </div>
    </div>
    <div class="form-group">
      <?= form_label("Mot de passe&nbsp;:", "password", ['class' => "col-md-2 control-label"]) ?>
      <div class="col-md-10 <?= empty(form_error('password')) ? "" : "has-error" ?>">
        <?= form_password(['name' => "password", 'id' => "password", 'class' => 'form-control'], set_value('password')) ?>
        <span class="help-block"><?= form_error('password'); ?></span>
      </div>
    </div>
    <div class="form-group">
      <div class="col-md-offset-2 col-md-10">
        <?= form_submit("send", "Envoyer", ['class' => "btn btn-default"]); ?>
      </div>
    </div>
    <?= form_close() ?>
  </div>
</div>
\end{lstlisting}

Passons à la validation du formulaire en modifiant le fichier \code{application/config/form\_validation.php}. Nous allons simplement exiger que le nom d'utilisateur et le mot de passe soient fournis.

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

$config = array(
    // (...)
    'site/connexion' => array(
        array(
            'field' => 'username',
            'label' => "Nom d'utilisateur",
            'rules' => 'required'
        ),
        array(
            'field' => 'password',
            'label' => 'Mot de passe',
            'rules' => 'required'
        )
    )
);
\end{lstlisting}

Pour finir, nous ajoutons la méthode \code{connexion()} à notre contrôleur \code{application/controllers/Site.php} pour afficher le formulaire d'authentification et s'identifier si les données du formulaire sont valides.

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Site extends CI_Controller {
  // (...)
  public function connexion() {
    $this->load->helper("form");
    $this->load->library('form_validation');

    $data["title"] = "Identification";

    if ($this->form_validation->run()) {
      $username = $this->input->post('username');
      $password = $this->input->post('password');
      $this->auth_user->login($username, $password);
      redirect('index');
    } else {
      $this->load->view('common/header', $data);
      $this->load->view('site/connexion', $data);
      $this->load->view('common/footer', $data);
    }
  }
}
\end{lstlisting}

Si les données du formulaire sont correctes, nous allons tenter d'identifier l'utilisateur et nous rediriger vers la page d'accueil, sans vérifier le résultat de l'authentification. Nous règlerons ce problème plus tard.

\subsection{Déconnexion}

Pour pouvoir de déconnecter, nous devrons utiliser la méthode \code{logout()}.

\begin{lstlisting}
$this->auth_user->logout();
\end{lstlisting}

Cette dernière va simplement effacer les données du modèle et de la session grâce aux méthodes \code{clear\_data()} et \code{clear\_session()}.

Pour mettre cela en pratique, nous allons simplement créer une entrée dans le menu principal et une méthode dans notre contrôleur.

La modification de la vue \code{application/views/common/header.php} sera faite comme suit:

\begin{lstlisting}[language=html]
<!-- (...) -->
<div class="collapse navbar-collapse" id="main_nav">
  <ul class="nav navbar-nav">
  <ul class="nav navbar-nav">
    <li><?= anchor('index', "Accueil"); ?></li>
    <li><?= anchor('apropos', "À propos"); ?></li>
    <li><?= anchor('contact', "Contact"); ?></li>
  </ul>
  <ul class="nav navbar-nav navbar-right">
    <li><?= anchor('connexion', "Connexion"); ?></li>
    <li><?= anchor('deconnexion', "Déconnexion"); ?></li>
  </ul>
</div>
<!-- (...) -->
\end{lstlisting}

Pour le contrôleur, nous ne ferons qu'ajouter la méthode \code{deconnexion()} ci-dessous. Elle va simplement déconnecter l'utilisateur et renvoyer vers la page d'accueil.

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Site extends CI_Controller {
  // (...)
  function deconnexion() {
    $this->auth_user->logout();
    redirect('index');
  }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Contrôle d'accès}

Jusqu'à présent, notre système d'authentification fonctionne de manière bancale. Nous pouvons nous identifier et nous déconnecter, mais nous ne pouvons pas voir dans quel état nous sommes. C'est normal, nous allons régler cela grâce au contrôle d'accès.

Pour savoir si un utilisateur est authentifié, nous allons pouvoir utiliser la propriété \code{is\_connected} de notre modèle.

Nous allons d'abord utiliser ce contrôle pour la vue d'entête. En effet, nous avons aussi bien le lien de connexion et de déconnexion dans le menu. Nous allons ainsi afficher le lien de connexion si le visiteur n'est pas identifié et le lien de déconnexion si un utilisateur est identifié. Nous pouvons également en profiter pour ajouter un petit bonjour à la personne connectée. La vue \code{application/views/common/header.php} devient ainsi:

\begin{lstlisting}[language=html]
<!-- (...) -->
<div class="collapse navbar-collapse" id="main_nav">
  <ul class="nav navbar-nav">
    <li><?= anchor('index', "Accueil"); ?></li>
    <li><?= anchor('apropos', "À propos"); ?></li>
    <li><?= anchor('contact', "Contact"); ?></li>
  </ul>
  <ul class="nav navbar-nav navbar-right">
    <?php if ($this->auth_user->is_connected): ?>
      <li><?= anchor('deconnexion', "Déconnexion"); ?></li>
    <?php else: ?>
      <li><?= anchor('connexion', "Connexion"); ?></li>
    <?php endif; ?>
  </ul>
  <?php if ($this->auth_user->is_connected): ?>
    <p class="navbar-text navbar-right">|</p>
    <p class="navbar-text navbar-right">Bienvenue <strong><?= $this->auth_user->username; ?></strong></p>
  <?php endif; ?>
</div>
<!-- (...) -->
\end{lstlisting}

\begin{figure}
  \begin{minipage}[t]{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=.56]{images/menu_disconnected}
    \caption{Menu pour un visiteur non connectée}
    \label{img_menu_disconnected}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[t]{.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=.56]{images/menu_connected}
    \caption{Menu pour un utilisateur connecté}
    \label{img_menu_connected}
  \end{minipage}
\end{figure}

Les figures \refpage{img_menu_disconnected} et \refpage{img_menu_connected} nous montrent les différences qui devraient apparaitre sur vos pages suivant que le visiteur s'est identifié ou non.

Maintenant que nous avons fait un peut de chirurgie esthétique, faisons un peu de médecine curative sur notre contrôleur. Avant, nous ne vérifions pas si l'identification avait réussi ou pas. Nous allons le faire maintenant. Et en cas d'échec, nous allons réafficher le formulaire de connexion avec un message d'erreur. Voici à quoi va ressembler le nouveau code de notre méthode \code{connexion()}.

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Site extends CI_Controller {
  // (...)
  public function connexion() {
    $this->load->helper("form");
    $this->load->library('form_validation');

    $data["title"] = "Identification";

    if ($this->form_validation->run()) {
      $username = $this->input->post('username');
      $password = $this->input->post('password');
      $this->auth_user->login($username, $password);
      if ($this->auth_user->is_connected) {
        redirect('index');
      } else {
        $data['login_error'] = "Échec de l'authentification";
      }
    }

    $this->load->view('common/header', $data);
    $this->load->view('site/connexion', $data);
    $this->load->view('common/footer', $data);
  }
}
\end{lstlisting}

Maintenant, si le formulaire est valide, nous tentons une authentification. Si elle réussi, nous serons redirigés vers la page d'accueil. Sinon, un message d'erreur est défini. Nous allons modifier la vue \code{application/views/site/connexion.php} pour afficher ce message d'erreur en cas d'échec d'identification.

\begin{lstlisting}[language=html]
<div class="container">
<!-- (...) -->
<div class="row">
  <?= form_open('connexion', ['class' => 'form-horizontal']); ?>
  <?php if (!empty($login_error)): ?>
    <div class="form-group">
      <div class="col-md-offset-2 col-md-10 has-error">
        <span class="help-block"><?= $login_error; ?></span>
      </div>
    </div>
  <!-- (...) -->
  <?php endif; ?>
  <?= form_close() ?>
</div>
<!-- (...) -->
\end{lstlisting}

\section{Exercice}

Normalement, si vous avez bien suivi ce cours, vous devriez avoir un site avec trois pages: la page d'accueil, une page \og{}à propos\fg{} et une page de contact. Vous avez également un mécanisme qui vous permet de vous identifier. Si ce n'est pas le cas, vous pouvez utiliser le code se trouvant dans le fichier \og{}\code{site\_base2.7z}\fg{} accompagnant ce document (également disponible \href{http://www.sebastienadam.be/connaissances/cours/realisez_votre_blog_avec_codeigniter_3.php}{sur mon site personnel}).

\subsection{Énoncé}

Voici un exercice qui va vous permettre de réviser quelques concepts et de mettre en application ce que nous venons de voir. Vous devez créer un contrôleur qui va gérer un panneau de contrôle. Ce dernier ne va pour l'instant rien contenir, et le contrôleur ne devra avoir qu'une page d'index. Par contre la page ne peut être accessible que par des personnes identifiées. L'entrée du menu vers ce panneau de contrôle ne sera également visible que pour les personnes identifiées.

\subsection{Correction}

Voici la solution que je suggère pour l'exercice proposé. Je vous invite ardemment à d'abord faire l'exercice avant de lire cette solution.

Pour réaliser cet exercice, nous allons devoir créer un nouveau contrôleur, une nouvelle vue et modifier une autre.

Nous allons ainsi créer le contrôleur \code{application/controllers/Panneau\_de\_controle.php} comme suit:

\begin{lstlisting}
<?php
defined('BASEPATH') OR exit('No direct script access allowed');

class Panneau_de_controle extends CI_Controller {

  public function index() {
    if (!$this->auth_user->is_connected) {
      redirect('index');
    }
    $data["title"] = "Paneau de configuration";

    $this->load->view('common/header', $data);
    $this->load->view('dashboard/index', $data);
    $this->load->view('common/footer', $data);
  }
}
\end{lstlisting}

Le contrôleur n'a qu'une méthode: \code{index()}. Cette dernière va simplement rediriger les visiteurs sur la page d'accueil s'ils ne sont pas identifiés ou, sinon, afficher la page principale du panneau de contrôle.

Nous allons ensuite créer la vue \code{application/views/dashboard/index.php} comme ci-dessous. Elle ne fera qu'afficher le titre et un petit texte quelconque.

\begin{lstlisting}[language=html]
<div class="container">
  <div class="row">
    <?= heading($title); ?>
    <hr />
  </div>
  <div class="row">
    <p>Ceci est mon panneau de contrôle</p>
  </div>
</div>
\end{lstlisting}

Pour terminer, nous allons modifier la vue \code{application/views/common/header.php} pour ajouter l'entrée de menu pour notre panneau de contrôle.

\begin{lstlisting}[language=html]
<!-- (...) -->
<div class="collapse navbar-collapse" id="main_nav">
  <ul class="nav navbar-nav">
    <li><?= anchor('index', "Accueil"); ?></li>
    <li><?= anchor('apropos', "À propos"); ?></li>
    <?php if ($this->auth_user->is_connected): ?>
      <li>
        <?= anchor('panneau_de_controle/index', "Panneau de contrôle"); ?>
      </li>
    <?php endif; ?>
    <li><?= anchor('contact', "Contact"); ?></li>
  </ul>
  <!-- (...) -->
</div>
<!-- (...) -->
\end{lstlisting}


\section{Conclusion}

Voilà, vous avez un système d'authentification basic qui fonctionne très correctement. Je ne suis pas un expert de la sécurité, je ne doute pas non plus qu'une attaque de grande ampleur ne fasse tomber cette barrière, mais pour un site personnel, ce devrait être très largement suffisant.

Le système illustré ici est très simple et ne permet de différencier que les utilisateurs connectés des simples visiteurs. Toutes les personnes identifiées ont ainsi les mêmes droits. Nous pourrions utiliser les noms des utilisateurs pour les différencier et leur donner des droits différents, mais c'est une très mauvaise pratique. Il est préférable d'utiliser des groupes et de donner les permissions sur ces derniers. On appelle cela le contrôle d'accès basé sur les rôles ou \og{}RBAC\fg{} (acronyme de \og{}\href{https://duckduckgo.com/?q=Role+based+access+control&ia=about}{\emph{Role-based access control}}\fg{}). Je vous laisse vous renseigner sur le sujet par vous-même, les références sur internet sont nombreuses.

